Класс Functor позволяет поднять стрелку с уровня типов на уровень контейнеров над типами:

class Functor f where

~~~~fmap :: (a $\to$ b) $\to$ (f a $\to$ f b)

~~~~<\$ :: a $\to$ f b $\to$ f a

~~~~<\$ = fmap . const

При этом функция fmap не меняет структуру контейнера. Сам же тип f должен иметь кайнд f :: * $\to$ *.

Также существуют следующие операторы:

<\$~--- функция, определённая для функтора, позволяющая заполнить контейнер одинаковыми значениями.


<\$> :: Functor f $\Rightarrow$ (a $\to$ b) $\to$ f a $\to$ f b

<\$> = fmap~--- оператор для fmap

\$> :: Functor 

\$> = flip (<\$)~--- то же, что и <\$, только аргументы в другом порядке.

void :: Functor f $\Rightarrow$ f a $\to$ f ()

void = () <\$~--- заполняет структуру юнитами.

Если мы хотим определить функтор для Either, (,) и т.п., у которых кайнд * $\to$ * $\to$ *, то нужно связать их первый параметр с каким-нибудь типом, чтобы можно было объявить функтор:

instance Functor (Either e) where

~~~~fmap \_ (Left x) = Left x

~~~~fmap g (Right y) = Right (g y)

Также все функторы должны подчиняться следующим законам:
\begin{itemize}
	\item fmap id $\equiv$ id
	\item fmap (f . g) $\equiv$ fmap f . fmap g
\end{itemize}
Смысл законов~--- fmap не должен менять структуру контейнера.

Если мы обозначим за pure операцию поднятия типа на уровень контейнера, то тогда получим следующую свободную теорему для класса Functor:

\Th fmap g . pure $\equiv$ pure . g